**颱風珍珠**（，國際編號：**0601**，[聯合颱風警報中心](../Page/聯合颱風警報中心.md "wikilink")：**02W**，[菲律宾大气地球物理和天文服務管理局](../Page/菲律宾大气地球物理和天文服務管理局.md "wikilink")：**Caloy**）是[2006年太平洋颱風季第一個被命名的熱帶氣旋](../Page/2006年太平洋颱風季.md "wikilink")。「[珍珠](../Page/珍珠.md "wikilink")」是由[澳門所提供的颱風名稱](../Page/澳門.md "wikilink")，是一種由軟體動物（主要是[牡蠣](../Page/牡蠣.md "wikilink")）生產的硬的、圓滑的產物。珍珠一般被用在首飾和珍寶行業中，在中國也是藥材之一。

由於珍珠侵襲菲律賓、越南及中國南部等處，造成不少嚴重災情，2006年12月4日至9日舉行的第39次[世界氣象組織颱風委員會會議中遂決定把珍珠這個名字退役](../Page/世界氣象組織.md "wikilink")。2007年2月[澳門地球物理暨氣象局舉辦熱帶氣旋命名比賽以取代珍珠](../Page/澳門地球物理暨氣象局.md "wikilink")，於3月23日公佈5個候選名字：東望洋（Guia）、奧美高（Amigo）、三巴（Sanba）、沙度娜（Serradura）、醉龍（Zui-Long）。最後由「三巴」入選取代珍珠原先的命名順位。

## 氣象歷史

2006年5月8日，一個[熱帶擾動在](../Page/熱帶擾動.md "wikilink")[帛琉以北的太平洋海面形成](../Page/帛琉.md "wikilink")。下午9時（[UTC](../Page/UTC.md "wikilink")，下同），[聯合颱風警報中心將它升格為熱帶低氣壓](../Page/聯合颱風警報中心.md "wikilink")02W。

翌日，[日本氣象廳將它升格為熱帶風暴](../Page/日本氣象廳.md "wikilink")，並將它命名為珍珠。

它繼續增強，在5月10日以強烈熱帶風暴強度登陸[菲律賓](../Page/菲律賓.md "wikilink")，後進入[南海](../Page/南海.md "wikilink")，增強為颱風。

5月15日，[聯合颱風警報中心將珍珠升格為超級颱風](../Page/聯合颱風警報中心.md "wikilink")，但不足一天後便減弱為颱風。減弱後，珍珠開始朝東北方移動，趨向中國東部。

5月18日，它橫掃中國東部，並迅速減弱，後於第二天變為溫帶氣旋並移至東海。

台灣中央氣象局表示，颱風珍珠的L型奇特路徑，在該局60年來紀錄的五月颱風中絕無僅有。

## 影響

### 菲律賓

[Chanchu_2006-05-08_-_2006-05-12_rainfall.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chanchu_2006-05-08_-_2006-05-12_rainfall.png "fig:Chanchu_2006-05-08_-_2006-05-12_rainfall.png")的總雨量，雨量最大的地區是珍珠行經的路徑（[Temporary_cyclone_north.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Temporary_cyclone_north.svg "fig:Temporary_cyclone_north.svg")為颱風珍珠的位置）\]\]

珍珠在5月10-12日吹襲[菲律賓](../Page/菲律賓.md "wikilink")，造成至少41人死亡，經濟損失約1,900,000美元。在中部[馬斯巴特省對開海域一艘停在岸邊的渡輪被浪打沉](../Page/馬斯巴特省.md "wikilink")，最少21人死亡，大部分死者是渡輪乘客，另外18人獲救。

在[比科爾](../Page/比科爾.md "wikilink")，強風水浸帶來的房屋倒塌令300家庭無家可歸。另在[南莱特省索戈的六村莊共](../Page/南莱特省.md "wikilink")1,000人被山泥圍困，幸無傷亡。

在[民都洛岛](../Page/民都洛岛.md "wikilink")，颱風在5月13日導致河流水位上升並造成缺堤，四個村莊淹浸，水深及腰。此外一郵輪於因大風在塔布拉斯海峡湾附近下錨，但卻被大浪及大風把船吹至擱淺。

珍珠在菲律賓共造成至少600間房屋倒塌，超過3,500間房屋損毀。

### 越南

5月17日上午，在[海南島以南約](../Page/海南島.md "wikilink")160海里（300公里）上共11艘漁船經過南中國海時被風浪打沉，298名漁民失蹤，當中有176人為峴港籍、95人為廣南省籍、27人為廣義省籍\[1\]，並已證實37人死亡。中國駐越南大使胡乾文5月21日指出，中國方面救起約330名船員\[2\]。

由於越南國家氣象中心沒提出警告說颱風會轉向，社會大眾跟死亡漁民家屬都指責氣象中心。當地人稱外國眾多氣象台皆警告颱風要轉向，只有越南堅稱不轉向引致災難；面對指責之下，越南天然資源及環境部於5月30日把國家氣象中心主任開除\[3\]，並由一名在俄羅斯受訓之氣象預報員接替。

### 香港

  - 當地評定之巔峰強度分級：
  - 當地評定之最高持續風速：（十分鐘）
  - 當地發出之最高熱帶氣旋警告信號：

隨著珍珠在5月15日晚上進入香港800公里警戒範圍，[香港天文台在](../Page/香港天文台.md "wikilink")5月15日晚上9時40分發出該年度首個[一號戒備信號](../Page/一號戒備信號.md "wikilink")，當時珍珠位於香港以南約750公里\[4\]。香港的天氣隨着珍珠的接近而變得不穩定，風勢亦逐步增強。5月16日晚上，香港離岸地區及高地的風力已達至強風水平，且有狂風驟雨，惟天文台仍表示會考慮在5月17日早上發出三號熱帶氣旋警告信號。隨着珍珠移近，離岸地區風力進一步增強，天文台於5月17日早上7時15分發出[三號強風信號](../Page/三號強風信號.md "wikilink")。三號信號發出後，香港市區風勢亦增強至強風的水平，而珍珠的外圍雨帶亦開始為香港帶來狂風驟雨。入夜後香港風力開始減弱，天文台在晚上9時15分改發一號戒備信號\[5\]\[6\]。5月18日清晨，珍珠已遠離香港，香港天氣亦好轉，天文台在上午4時40分取消所有熱帶氣旋警告信號\[7\]。

在珍珠吹襲下，[大老山](../Page/大老山.md "wikilink")、[橫瀾島曾吹起偏北烈風](../Page/橫瀾島.md "wikilink")；[赤鱲角](../Page/赤鱲角.md "wikilink")、[大尾篤](../Page/大尾篤.md "wikilink")、[長洲](../Page/長洲_\(香港\).md "wikilink")、[啟德](../Page/啟德.md "wikilink")、九龍天星碼頭和[北角的每小時平均風速達到強風程度](../Page/北角.md "wikilink")\[8\]。中環碼頭在5月17日深夜至5月18日凌晨才吹起偏西強風\[9\]，惟當時天文台已經改發一號信號。因天文大潮關係，[沙田](../Page/沙田.md "wikilink")[城門河與](../Page/城門河.md "wikilink")[鰂魚涌水位高漲](../Page/鰂魚涌.md "wikilink")，其中鰂魚-{涌}-水位在5月17日上午9時至下午1時曾上漲至[海平面之上](../Page/海平面.md "wikilink")2.7米，並引發輕微水浸。

### 澳門

  -
    當地懸掛之最高熱帶氣旋信號：

澳門氣象局於5月15日下午7時懸掛[一號風球](../Page/一號風球_\(澳門\).md "wikilink")，而隨著風力增強，於5月16日下午6時30分懸掛[三號風球](../Page/三號風球_\(澳門\).md "wikilink")，至5月17日晚上8時除下所有熱帶氣旋信號。

跟香港一樣，5月16日傍晚後市面風力逐漸增強及大部分時間下雨，但雨勢不大。同日與翌日上午，路環市區海傍、內港海傍、22號碼頭與16號碼頭附近成澤國，水深至足踝，更有魚隨水沖至路上，幸情況不嚴重。而附近海面出現白頭浪，浪亦偶打上岸邊，民政總署同日起暫停開放竹灣泳池至20日下午重新開放。

#### 雨量

| 氣象站     | 信號懸掛期間總雨量(毫米) |
| ------- | ------------- |
| 大潭山     | 11.8          |
| 友誼大穚(南) |               |
| 大砲台山    | 8.0           |
| 孫逸仙紀念公園 | 9.2           |
| 九澳      | 12.8          |
| 污水處理廠   | 10.2          |
| 西灣大橋    |               |

### 中國大陸

  - 當地評定之巔峰強度分級：
  - 當地評定之最高持續風速：（二分鐘）

#### 廣東

  -
    當地發佈之最高颱風預警信號：

廣東省多個城市預期會受珍珠正面吹襲，如[廣州周邊地區](../Page/廣州.md "wikilink")，包括[深圳](../Page/深圳.md "wikilink")、[珠海](../Page/珠海.md "wikilink")、[汕頭](../Page/汕頭.md "wikilink")、[惠州](../Page/惠州.md "wikilink")、[順德等](../Page/順德.md "wikilink")20個市縣，[海南](../Page/海南.md "wikilink")[海口至](../Page/海口.md "wikilink")[廣州及](../Page/廣州.md "wikilink")[北海的航運已停航](../Page/北海市.md "wikilink")，[粵海鐵路部分列車停開](../Page/粵海鐵路.md "wikilink")\[10\]。

由於汕頭市氣象台預測珍珠在5月17日傍晚至夜間，在[汕尾至](../Page/汕尾.md "wikilink")[饒平間沿海登陸並正面襲擊汕頭](../Page/饒平.md "wikilink")，珍珠成為57年以來五月正面吹襲汕頭的最大颱風，氣象台在5月16日晚上發出黃色信號，並於5月17日中午12點發出紅色信號。至5月18日晨，因颱風迅速減弱的關係，汕頭市氣象台在早上5時40分解除紅色颱風信號與黑色暴雨信號，而當天早上當地天色並偶有陽光。

汕頭市三防指揮部在5月17日早上發出緊急通知，要求在下午三時前撤離危險處，採石及採砂場停止運作；據《汕頭都市報》報道，至當天下午5时，共移離危險區域36812人，海上作業船隻船員、养殖人員13340人。全市各大中小及成人學校停課，翌日照常上課。5月17日下午4點半，[汕頭海灣大橋等跨海大橋封橋](../Page/汕頭海灣大橋.md "wikilink")，而[汕頭機場取消](../Page/汕头外砂机场.md "wikilink")23個進出港航班（絕大部分為國內航線如廣州、上海、北京等），火車往來照常。

颱風登陸[汕頭期間](../Page/汕頭.md "wikilink")，對汕頭市共造成八人死亡\[11\]，其中兩名為兒童，兩名老人受傷\[12\]。潮南區紅場鎮因暴雨引發泥石流沖垮三間房屋，三人死亡。在通往揭陽之間的北郊公園附近，192座平房出現水浸，水深達1.6米，近3000戶共6000多人被困，當局緊急抽調500名官兵疏散居民。共計廣東撤離居民32.7萬餘人；在南澳，數十艘漁船被暴風刮倒\[13\]。風災致經濟損失25億5900萬元[人民幣](../Page/人民幣.md "wikilink")\[14\]，全市共886,700戶受停電影響，至5月20日仍有小部分用戶未恢復供電\[15\]。

珍珠於5月18日凌晨1时20分穿過南澳島，2时15分在[澄海區到饒平縣交界地區登陸](../Page/澄海區.md "wikilink")，登陸後隨即減弱。5月17日晚上7時多，隨颱風珍珠逼近，汕頭普遍降下大暴雨並刮起9至10級、陣風12級，雨量方面從5月16日晚上8時起計一整天，汕頭觀測站錄得187.1毫米的降雨量（由5月16日8時至18日8時計得雨量達425.3毫米），[潮陽和](../Page/潮陽.md "wikilink")[南澳更錄得超過](../Page/南澳縣.md "wikilink")200毫米雨量。

#### 福建

5月18日凌晨四時半左右，閩南雲霄縣和平鄉半嶺村山體滑坡，兩棟房屋倒塌，共8人死亡\[16\]，4人失蹤，同日10時50分，[漳州市詔安縣關陂鎮馬坑村一山體塌下](../Page/漳州市.md "wikilink")，造成一排民居倒塌，5人死亡多人受傷。幾乎同時泉州市安溪縣長坑鄉田中村一山體滑坡致房屋壓塌，兩名女孩死亡。颱風合共造成20人死亡、4人失蹤、18人受傷\[17\]。
據省防汛辦18日15時初步統計，全省60個縣市、425個鄉鎮受災，直接經濟損失37億3000萬圓[人民幣](../Page/人民幣.md "wikilink")，受災人口3,155,000人，倒塌房屋9,600間，撤離居民709,000人。

#### 江西

5月16日8時～5月18日14時在[贛州](../Page/贛州.md "wikilink")、[撫州兩市有](../Page/撫州.md "wikilink")20個縣市雨量超過50毫米，[會昌](../Page/會昌.md "wikilink")、[瑞金](../Page/瑞金.md "wikilink")、[安遠等地雨量超過](../Page/安遠.md "wikilink")100毫米，以[會昌](../Page/會昌.md "wikilink")133.8毫米最大。

### 台灣

[2006珍珠颱風來的安平黃昏_(178800238).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:2006珍珠颱風來的安平黃昏_\(178800238\).jpg "fig:2006珍珠颱風來的安平黃昏_(178800238).jpg")[台南市](../Page/台南市.md "wikilink")[安平區的情況](../Page/安平區.md "wikilink")\]\]

  - 當地評定之巔峰強度分級：
  - 當地評定之最高持續風速：（十分鐘）
  - 當地發佈之颱風警報：[海上](../Page/海上颱風警報.md "wikilink")[陸上颱風警報](../Page/陸上颱風警報.md "wikilink")

中央氣象局於5月16日下午17時30分發布海上颱風警報，警戒範圍為[台灣海峽](../Page/台灣海峽.md "wikilink")、[巴士海峽及](../Page/巴士海峽.md "wikilink")[東沙島海面](../Page/東沙島.md "wikilink")。17日清晨，針對[金門](../Page/金門.md "wikilink")、[澎湖發佈陸上颱風警報](../Page/澎湖.md "wikilink")。上午8時30分再將台灣北部海面納入警戒區。下午14時30分，[台中以南](../Page/台中.md "wikilink")、[台南以北納入警戒區](../Page/台南.md "wikilink")；17時30分，陸上警戒範圍擴大至台南以北地區。

5月18日宣布不上班不上課的有[金門縣](../Page/金門縣.md "wikilink")、[澎湖縣](../Page/澎湖縣.md "wikilink")、[台南縣及](../Page/台南縣.md "wikilink")[台南市](../Page/台南市.md "wikilink")。[連江縣及](../Page/連江縣_\(中華民國\).md "wikilink")[雲林縣則照常上班](../Page/雲林縣.md "wikilink")，但高中及以下不上課。5月18日11點30分解除台灣本島的颱風警報；17時30分，隨著珍珠減弱並轉化成為[溫帶氣旋](../Page/溫帶氣旋.md "wikilink")，中央氣象局解除所有海上、陸上颱風警報。

沒有造成死亡的嚴重災情傳出，只有1人受輕傷。農作物損失則慘重；台灣農糧署截至5月18日上午11時統計，受害面積約391公頃，損害程度35%，換算為無收穫面積是137公頃，損失金額約19,097,000元[新台幣](../Page/新台幣.md "wikilink")。受害較多包括[高雄縣](../Page/高雄縣.md "wikilink")、[花蓮縣及](../Page/花蓮縣.md "wikilink")[澎湖縣](../Page/澎湖縣.md "wikilink")。受害農作物主要是西瓜、水稻、芒果及番石榴。

## 熱帶氣旋警告使用紀錄

### 台灣

－{{\#time:Y.m.d H:i|2006-05-18 17:30}}
|上一熱帶氣旋=[強烈颱風龍王](../Page/颱風龍王_\(2005年\).md "wikilink")
|下一熱帶氣旋=[強烈颱風艾維尼](../Page/颱風艾維尼_\(2006年\).md "wikilink")
|2熱帶氣旋警告=[陸上颱風警報](../Page/陸上颱風警報.md "wikilink")
|2使用時間={{\#time:Y.m.d H:i|2006-05-17 2:30}}－{{\#time:Y.m.d
H:i|2006-05-18 17:30}}
|2上一熱帶氣旋=[強烈颱風龍王](../Page/颱風龍王_\(2005年\).md "wikilink")
|2下一熱帶氣旋=[輕度颱風碧利斯](../Page/強烈熱帶風暴碧利斯_\(2006年\).md "wikilink") }}

### 香港

－{{\#time:Y.m.d H:i|2006-05-17 07:15}}
{{\#time:Y.m.d H:i|2006-05-17 21:15}}－{{\#time:Y.m.d H:i|2006-05-18
04:40}} |上一熱帶氣旋=[強颱風達維](../Page/颱風達維_\(2005年\).md "wikilink")
|下一熱帶氣旋=[熱帶風暴-{杰}-拉華](../Page/熱帶風暴杰拉華_\(2006年\).md "wikilink")
|2熱帶氣旋警告= |2使用時間={{\#time:Y.m.d H:i|2006-05-17 07:15}}-21:15
|2上一熱帶氣旋=[強颱風達維](../Page/颱風達維_\(2005年\).md "wikilink")
|2下一熱帶氣旋=[颱風派比安](../Page/颱風派比安_\(2006年\).md "wikilink") }}

### 澳門

－{{\#time:Y.m.d H:i|2006-05-16 18:30}}
|上一熱帶氣旋=[颱風達維](../Page/颱風達維_\(2005年\).md "wikilink")
|下一熱帶氣旋=[熱帶風暴-{杰}-拉華](../Page/熱帶風暴杰拉華_\(2006年\).md "wikilink") |2熱帶氣旋警告=
|2使用時間={{\#time:Y.m.d H:i|2006-05-16 18:30}}－{{\#time:Y.m.d
H:i|2006-05-17 20:00}}
|2上一熱帶氣旋=[颱風達維](../Page/颱風達維_\(2005年\).md "wikilink")
|2下一熱帶氣旋=[颱風派比安](../Page/颱風派比安_\(2006年\).md "wikilink") }}

## 參見

  - [2006年太平洋颱風季](../Page/2006年太平洋颱風季.md "wikilink")

## 參考文獻

## 外部連結

  - <https://web.archive.org/web/20090826230250/http://metocph.nmci.navy.mil/jtwc.php>
    [聯合颱風警報中心首頁](../Page/聯合颱風警報中心.md "wikilink")

  - <http://www.cwb.gov.tw> [中央氣象局首頁](../Page/中央氣象局.md "wikilink")

  - <http://www.jma.go.jp/jma/index.html>
    [日本氣象廳首頁](../Page/日本氣象廳.md "wikilink")

  - <http://www.pagasa.dost.gov.ph/>
    [菲律賓大氣地球物理和天文管理局首頁](../Page/菲律賓大氣地球物理和天文管理局.md "wikilink")

  - <http://www.hko.gov.hk> [香港天文台首頁](../Page/香港天文台.md "wikilink")

  - <http://www.smg.gov.mo>
    [澳門地球物理暨氣象局首頁](../Page/澳門地球物理暨氣象局.md "wikilink")

[Category:2006年太平洋颱風季](../Category/2006年太平洋颱風季.md "wikilink")
[台ChanChu](../Category/四级热带气旋.md "wikilink")
[Category:影響臺灣的熱帶氣旋](../Category/影響臺灣的熱帶氣旋.md "wikilink")
[2006](../Category/登陆汕头的热带气旋.md "wikilink")
[Category:影响中国大陆的热带气旋](../Category/影响中国大陆的热带气旋.md "wikilink")
[Category:影响菲律宾的热带气旋](../Category/影响菲律宾的热带气旋.md "wikilink")
[Category:台风](../Category/台风.md "wikilink")

1.  <http://news.yam.com/afp/international/200605/20060520711924.html>

2.  <http://news.xinhuanet.com/newscenter/2006-05/21/content_4580303.htm>

3.  <http://www.bcc.com.tw/news/newsview.asp?cde=231552>

4.

5.

6.

7.

8.  [在珍珠影響下，本港各站在熱帶氣旋警告信號生效時所錄得的最高陣風、最高每小時平均風速及風向](http://www.weather.gov.hk/publica/tc/tc2006/chinese/table311.htm)

9.
10.

11.

12.

13.

14. <http://news.xinhuanet.com/newscenter/2006-05/19/content_4572358.htm>

15.

16. <http://news.xinhuanet.com/newscenter/2006-05/19/content_4571169.htm>

17.